\usepackage{listings, multicol}
% \usepackage{ucs} % Package utf8x Error: Pleaseuse\usepackage{ucs}tosupportencodingutf8x.
%  не нужно. работает с inputencoding=cp1251 и literate, а символы можно добавлять


\lstset{inputencoding=cp1251}
\colorlet{clComment}{gray}


\lstset{
% inputencoding=utf8x,
% 	extendedchars=false,
% Для отображения русского языка
extendedchars=true,
literate={Ö}{{\"O}}1
  {Ä}{{\"A}}1
  {Ü}{{\"U}}1
  {ß}{{\ss}}1
  {ü}{{\"u}}1
  {ä}{{\"a}}1
  {ö}{{\"o}}1
  {~}{{\textasciitilde}}1
  {а}{{\selectfont\char224}}1
  {б}{{\selectfont\char225}}1
  {в}{{\selectfont\char226}}1
  {г}{{\selectfont\char227}}1
  {д}{{\selectfont\char228}}1
  {е}{{\selectfont\char229}}1
  {ё}{{\"e}}1
  {ж}{{\selectfont\char230}}1
  {з}{{\selectfont\char231}}1
  {и}{{\selectfont\char232}}1
  {й}{{\selectfont\char233}}1
  {к}{{\selectfont\char234}}1
  {л}{{\selectfont\char235}}1
  {м}{{\selectfont\char236}}1
  {н}{{\selectfont\char237}}1
  {о}{{\selectfont\char238}}1
  {п}{{\selectfont\char239}}1
  {р}{{\selectfont\char240}}1
  {с}{{\selectfont\char241}}1
  {т}{{\selectfont\char242}}1
  {у}{{\selectfont\char243}}1
  {ф}{{\selectfont\char244}}1
  {х}{{\selectfont\char245}}1
  {ц}{{\selectfont\char246}}1
  {ч}{{\selectfont\char247}}1
  {ш}{{\selectfont\char248}}1
  {щ}{{\selectfont\char249}}1
  {ъ}{{\selectfont\char250}}1
  {ы}{{\selectfont\char251}}1
  {ь}{{\selectfont\char252}}1
  {э}{{\selectfont\char253}}1
  {ю}{{\selectfont\char254}}1
  {я}{{\selectfont\char255}}1
  {А}{{\selectfont\char192}}1
  {Б}{{\selectfont\char193}}1
  {В}{{\selectfont\char194}}1
  {Г}{{\selectfont\char195}}1
  {Д}{{\selectfont\char196}}1
  {Е}{{\selectfont\char197}}1
  {Ё}{{\"E}}1
  {Ж}{{\selectfont\char198}}1
  {З}{{\selectfont\char199}}1
  {И}{{\selectfont\char200}}1
  {Й}{{\selectfont\char201}}1
  {К}{{\selectfont\char202}}1
  {Л}{{\selectfont\char203}}1
  {М}{{\selectfont\char204}}1
  {Н}{{\selectfont\char205}}1
  {О}{{\selectfont\char206}}1
  {П}{{\selectfont\char207}}1
  {Р}{{\selectfont\char208}}1
  {С}{{\selectfont\char209}}1
  {Т}{{\selectfont\char210}}1
  {У}{{\selectfont\char211}}1
  {Ф}{{\selectfont\char212}}1
  {Х}{{\selectfont\char213}}1
  {Ц}{{\selectfont\char214}}1
  {Ч}{{\selectfont\char215}}1
  {Ш}{{\selectfont\char216}}1
  {Щ}{{\selectfont\char217}}1
  {Ъ}{{\selectfont\char218}}1
  {Ы}{{\selectfont\char219}}1
  {Ь}{{\selectfont\char220}}1
  {Э}{{\selectfont\char221}}1
  {Ю}{{\selectfont\char222}}1
  {Я}{{\selectfont\char223}}1
  {і}{{\selectfont\char105}}1
  {ї}{{\selectfont\char168}}1
  {є}{{\selectfont\char185}}1
  {ґ}{{\selectfont\char160}}1
  {І}{{\selectfont\char73}}1
  {Ї}{{\selectfont\char136}}1
  {Є}{{\selectfont\char153}}1
  {Ґ}{{\selectfont\char128}}1
  {№}{{\textnumero}}1
  {«}{{<<}}1
  {»}{{>>}}1
  {—}{{---}}1
  {α}{{$\alpha$}}1
  {μ}{{$\mu$}}1
  {σ}{{$\sigma$}}1
  {ζ}{{$\zeta$}}1
  {χ}{{$\chi$}}1
  {∞}{{$\infty$}}1
  {≤}{{$\leqslant$}}1
  {≥}{{$\geqslant$}}1
  {→}{{$\to$}}1
%   {\{}{{{\color{brackets}\{}}}1 % Цвет скобок {
%   {\}}{{{\color{brackets}\}}}}1 % Цвет скобок }	
,
	escapeinside={/*@}{@*/},
% 	language=C++, %Язык по умолчанию Code langugage
% 	language=[LaTeX]TeX, %Язык по умолчанию Code langugage
	breaklines=true,                        % Automatic line breaking?
% 	breakatwhitespace=false,                % Automatic breaks only at whitespace?
	breakatwhitespace=true,                % Automatic breaks only at whitespace?
	showspaces=false,                       % Dont make spaces visible
% 	tabsize = 8, не работает
	showtabs=false,                         % Dont make tabls visible
 	keepspaces = true,	%!!!! пробелы в комментариях для utf78
% 	basicstyle=\ttfamily\singlespacing\small,
	basicstyle=\ttfamily\singlespacing,
	commentstyle=\color{clComment},              % Comments font
	keywordstyle=\color{blue},%\usefont{T2A}{fcr}{b}{n},        % Keywords font ('*' = uppercase)
	stringstyle=\color{olive!50!black},
	columns=flexible,                       % Column format Чтобы не было уродливых межсимвольных промежутков
	numbers=left,                           % Line nums position
% 	numberstyle=\footnotesize,                      % Line-numbers fonts
	numberstyle=\scriptsize,                      % Line-numbers fonts
	stepnumber=1,                           % Step between two line-numbers
	xleftmargin=14mm,
	numbersep=2mm                          % How far are line-numbers from code
}


\lstdefinestyle{lstsmall}
{basicstyle=\ttfamily\singlespacing\small}
